% written by Yann Büchau
% https://gitlab.com/tue-umphy/templates/EKUT-beamer-theme

\documentclass[
	aspectratio=169 % 169 = 16:9 ratio, 43 = 4:3 ratio
	,c % center frame content vertically
	,shrink % shrink frame content if necessary
  ,8pt
]{beamer} % this document is a beamer presentation

\usetheme{EKUT-slides} % use the EKUT slide theme

\usepackage[ngerman]{babel} % localisation
\usepackage{graphicx} % be able to include graphics
\usepackage{csquotes}
\usepackage{listings}
\usepackage{wasysym}

\let\tempone\itemize
\let\temptwo\enditemize
\renewenvironment{itemize}{\tempone\addtolength{\itemsep}{0.4\baselineskip}}{\temptwo}


%      __  __      _            _       _
%     |  \/  | ___| |_ __ _  __| | __ _| |_ __ _
%     | |\/| |/ _ \ __/ _` |/ _` |/ _` | __/ _` |
%     | |  | |  __/ || (_| | (_| | (_| | || (_| |
%     |_|  |_|\___|\__\__,_|\__,_|\__,_|\__\__,_|
%
\title[Dateien zeitstempeln]{\mbox{Dateien zeitstempeln, um damalige Existenz zu beweisen}}
\input{../metadata.tex}
\session{16:30-16:50 -- Raum V2 (F112)}
\rightheaderlogo{time+stamp}
\titlecontent{
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=0.4\textheight,keepaspectratio]{time+stamp}
  \\[-0.5em]
  {\tiny Stempel: \href{https://pixabay.com/de/vectors/briefmarke-b\%C3\%BCro-werkzeug-h\%C3\%B6lzern-156014/}{pixabay.com}, Emojis: \href{https://github.com/twitter/twemoji}{Twemoji}}
}

%    _____ _                _____            _
%   |  ___(_)_ __   ___    |_   _|   _ _ __ (_)_ __   __ _
%   | |_  | | '_ \ / _ \_____| || | | | '_ \| | '_ \ / _` |
%   |  _| | | | | |  __/_____| || |_| | | | | | | | | (_| |
%   |_|   |_|_| |_|\___|     |_| \__,_|_| |_|_|_| |_|\__, |
%                                                    |___/

\setbeamercolor{title}{fg=ekut-red}

\begin{document}



%    _____ _                       _               _                   _             _
%   |_   _| |__   ___    __ _  ___| |_ _   _  __ _| |   ___ ___  _ __ | |_ ___ _ __ | |_
%     | | | '_ \ / _ \  / _` |/ __| __| | | |/ _` | |  / __/ _ \| '_ \| __/ _ \ '_ \| __|
%     | | | | | |  __/ | (_| | (__| |_| |_| | (_| | | | (_| (_) | | | | ||  __/ | | | |_
%     |_| |_| |_|\___|  \__,_|\___|\__|\__,_|\__,_|_|  \___\___/|_| |_|\__\___|_| |_|\__|
%

\begin{frame}[plain]
	\titlepage
\end{frame}

% \begin{frame}[c]{\contentsname}
% 	\centering
% 	\tableofcontents
% \end{frame}

\begin{frame}{\faIcon{exclamation-triangle} Disclaimer  / Allergiewarnung \faIcon{exclamation-triangle}}
  \centering
  \Huge In diesem Vortrag kommen die Triggerworte\\
  \faIcon{link} \enquote{\bfseries Blockchain} und \faIcon{bitcoin} \enquote{\bfseries Bitcoin} vor!
  \\[1em]
  \large Wer dagegen allergisch ist, kann jetzt präventive Maßnahmen ergreifen. \faIcon{smile}
  \\[1em]
  \normalsize (Ja, Bitcoin ist energie- und klimatechnisch eine Katastrophe. Das ist aber hier nicht das Thema.)
  \\[1em]
  \normalsize (Ich bin selber kein Blockchain / Bitcoin Fanboy, finde aber den Anwendungsfall \enquote{Zeitstempeln} interessant.)
  \\[1em]
  \large
  \faIcon{video} Ich werde den Vortrag aufnehmnen und später online zur Verfügung stellen, aber alle Stimmen, die nicht meine sind, rausnehmen.
  Wenn ihr mir das Schneiden leichter machen wollt, wartet ihr mit Fragen bis zum Ende \faIcon{smile}.
\end{frame}

\begin{frame}{Zeitstempel}
  \begin{itemize}
    \item[\faIcon{question-circle}] Was ist ein Zeitstempel?
    \begin{itemize}
      \item Metadaten-Information, die Aussage über einen \textbf{Zeitpunkt} macht
      \item Es wird ein \textbf{Objekt}/eine Datei mit einer \textbf{Zeitinformation} \underline{zusammengebracht}
    \end{itemize}
    \item[\faIcon{question-circle}] Warum braucht man Zeitstempel?
    \begin{itemize}
      \item Man möchte wissen, wann ein(e) Datei/Foto/Dokument frühestens \textbf{existiert} hat
      \item Man möchte beweisen (vor Gericht!), dass ein Foto schon \textbf{vor drei Jahren existiert hat} und nicht erst gestern erstellt wurde (z.B. Schäden in der Mietwohnung)
      \item Man möchte beweisen (vor Gericht!), dass genau \emph{dieser} gescannte Vertrag zu \emph{dieser} Zeit existierte
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Warum zeitstempeln?}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{pic/file-manager-timestamps.png}
  \\[1em]
  \begin{itemize}
    \item[\faIcon{info}] Stimmt, kann aber alles einfach geändert werden (\texttt{touch}, \texttt{exiftool}, etc.)
    \item[\faIcon{exclamation-triangle}] Diesen Zeitstempeln kann man also nicht \textbf{vertrauen}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Prüfsummen / Hashes}
  \begin{itemize}
    \item[\faIcon{info}] Verschiedene Dateien sind \textbf{unterschiedlich groß} und haben \textbf{beliebig strukturierte Inhalte}.
    \item[\faIcon{tired}] Das ist unpraktisch, eine \textbf{Vereinheitlichung} wäre hilfreich.
    \vspace{0.5em}
  \item[\faIcon{hashtag}] Eine (gute) \textbf{Prüfsumme} (Hash) macht Folgendes:
    \begin{itemize}
      \normalsize
      \item Macht aus einer \underline{beliebigen} Datei/Zeichenfolge eine \textbf{Zeichenfolge mit \underline{fester Struktur}}.
      \item Die \underline{selbe} Datei liefert immer wieder die \underline{selbe} Prüfsumme
      \item (Wenn wir also die \textbf{Prüfsumme zeitstempeln}, haben wir effektiv die Datei gezeitstempelt!)
      \item Bereits \emph{winzige} Änderungen in der Datei ändern die Prüfsumme \underline{massiv}
      \item Dadurch ist es (außer durch Raten) \textbf{unmöglich, anhand einer Prüfsumme auf die Datei zu schließen}.
      \item[\faIcon{square-root-alt}] Wie in Mathe damals:   \fbox{$ 12 \cdot 33 = ........ \left(\mathrm{\diameter~ist~}18\right)$}
      \begin{itemize}
        \item[\faIcon{lightbulb}] Ergebnis ist $396$, und Quersumme $\diameter 396 = 3+9+6 = 18$
        \item[\faIcon{lightbulb}] Wenn man das Ergebnis hat, kann man prüfen, ob es (wohl) stimmt, aber nur mit der~$18$~alleine findet man das Ergebnis nicht.
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Prüfsummen / Hashes berechnen}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{pic/hash-examples.png}
  \begin{itemize}
    \item[\faIcon{info}] Es gibt viele Möglichkeiten/Programme, um Prüfsummen verschiedener Art zu erstellen
    \item[\faIcon{exclamation-triangle}] Auch komische Webseiten... Prinzipiell sollte man bei sensiblen Dateien/Passwörtern/etc. keine Webseiten zum Erstellen von Prüfsummen verwenden, sondern lokale Programme. Oder zumindest Internet aus machen währenddessen...
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Vertrauensbasis-Zeitstempeln nach RFC 3161 Time Stamp Protocol (TSP)}
  \centering
  \begin{itemize}
    \item[\faIcon{info}] Eine Time Stamp Authority (TSA) zeitstempelt mit dem Time Stamp Protocol (TSP)
    \item[\faIcon{info}] Man vertraut der Time Stamp Authority, dass sie keine falschen Zeitstempel ausgibt.
    \item[\faIcon{info}] \href{https://freetsa.org}{freeTSA.org} ist z.B. eine kostenlose Time Stamp Authority
    \vspace{1em}
  \item[\faIcon{thumbs-up}] \textbf{instantan}er Zeitstempel, keine Verzögerung
  \item[\faIcon{thumbs-up}] \textbf{\enquote{simple} Technik} dahinter. {\small (Prüfsumme und kryptografische Signatur in definitertem Protokoll.)}
    \vspace{1em}
    \item[\faIcon{thumbs-down}] Andere müssen der Time Stamp Authority auch vertrauen!
    \item[\faIcon{thumbs-down}] Wertlos, wenn die Serverzertifikate kompromittiert werden.\\{\small (Angreifer kann dann beliebige Zeitstempel im Namen der TSA generieren)}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\href{https://freetsa.org}{freeTSA.org} -- RFC 3161 Zeitstempeln im Browser}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{pic/freetsa-gui-workflow.png}
\end{frame}

\begin{frame}{\href{https://freetsa.org}{freeTSA.org} -- RFC 3161 Zeitstempeln im Terminal}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{pic/freetsa-cli-workflow-annotated.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Kurzer Exkurs: Blockchain / Bitcoin}
  \centering
  \begin{itemize}
    \item Eine Blockchain ist eine \textbf{Kette von \enquote{Blöcken}} (=Datenhaufen), wo \textbf{benachbarte Kettenglieder so voneinander abhängen}, dass eine (selbst winzige) Block-\textbf{Änderung sofort auffällt}.
    \item Die Verknüpfung der Kettenglieder wird über \textbf{Prüfsummen} gemacht: Ein Block beinhaltet die \underline{Prüfsumme des vorherigen Blocks}.
    \item[\faIcon{angle-double-right}] effektiv ist eine Blockchain also eine (super langsame und ineffiziente) \textbf{un-änderbare Datenbank}, wo man \textbf{nur Daten \underline{anhängen}}, Bestehendes aber \underline{nicht modifizieren} kann.
    \item[\faIcon{info}] \faIcon{git-alt} Git ist eine Blockchain! Kryptowährungen wie \faIcon{bitcoin} Bitcoin nutzen Blockchain!
    \item[\faIcon{bitcoin}] In der Bitcoin-Blockchain kann man mit einer Transaktion (=Überweisung) kurze Zeichenketten (z.B. Prüfsummen) ablegen.
    \item[\faIcon{bitcoin}] Durch den Konsens im Bitcoin-Netzwerk ist mit jeder Transaktion ein weltweit \faIcon{bomb}fester Zeitpunkt assoziiert \faIcon{hand-point-right} das können wir zum Zeitstempeln nutzen!
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\href{https://originstamp.com/solutions/timestamp/}{OriginStamp.com} -- Zeitstempeln in Blockchains}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=0.5\textheight,keepaspectratio]{pic/originstamp-homepage-timestamp-menu.png}
  \\[1em]
  \begin{itemize}
    \item[\faIcon{euro-sign}] kostenlos -- für 5 Zeitstempel pro Monat \faIcon{meh-rolling-eyes}
    \item[\faIcon{exclamation-triangle}] Infrastruktur nicht Open Source
    \item[\faIcon{exclamation-triangle}] etwas anstrengend viel \enquote{Blockchain} überall auf der Seite...
    \item[\faIcon{certificate}] Man bekommt ein nettes PDF-Zertifikat als Zeitstempel \faIcon{grin-hearts}
    \item[\faIcon{bitcoin}] Zeitstempel in mehreren Blockchains abgelegt
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\href{https://originstamp.com/solutions/timestamp/}{OriginStamp.com}}
  \centering
  \begin{columns}
    \centering
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{pic/originstamp-login-landing-page-one-timestamp-pending.png}
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item Datei im Browser \enquote{hochladen}
        \item Prüfsumme wird lokal erstellt
        \item OriginStamp legt Prüfsumme in mehreren Blockchains ab 
        \item \faIcon{bitcoin} Bitcoin, \faIcon{ethereum} Ethereum, früher Aion und sogar Zeitungen (!)
        \item Es gibt ein Zeitstempel-Zertifikat als PDF mit weiteren Details
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\href{https://originstamp.com/solutions/timestamp/}{OriginStamp.com} -- Warten auf Zeitstempel...}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{pic/originstamp-timestamp-pending-page.png}
  \\[1em]
  \begin{itemize}
    \item[\faIcon{hourglass-half}] Blockchains sind langsam... Solche Zeitstempel haben einen zeitlichen Versatz von Stunden.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\href{https://originstamp.com/solutions/timestamp/}{OriginStamp.com} -- Zeitstempel Zertifikat}
  \centering
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}\centering
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{pic/originstamp-timestamp-certificate.png}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}\centering
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{pic/originstamp-timestamp-verified.png}
      \begin{itemize}
        \item OriginStamp bietet einen Link zum Überprüfen des Zeitstempels an
        \item Aber was passiert denn da jetzt!?
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Wie funktioniert der \href{https://originstamp.com/solutions/timestamp/}{OriginStamp.com} Zeitstempel?}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{pic/originstamp-timestamp-schematic.png}
\end{frame}

\begin{frame}{\href{https://opentimestamps.org}{OpenTimeStamps.org}}
  \centering
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{pic/opentimestamps-homepage.png}
    \end{column}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \begin{itemize}
        \normalsize
        \item[\faIcon{thumbs-up}] vollständig Open Source: \href{https://github.com/opentimestamps/}{github.com/opentimestamps}
        \item[\faIcon{bitcoin}] nur Bitcoin-Blockchain, nichts anderes (erstmal)
        \item[\faIcon{laugh}] keine Kosten, keine Beschränkungen
        \item[\faIcon{laugh}] Anfragen gebündelt, also theoretisch $\infty$ Zeitstempel
        \item[\faIcon{laugh}] finanziert durch ein paar Spenden
        \item[\faIcon{laugh}] nur \underline{eine} Zeitstempeldatei pro Datei
        \item[\faIcon{laugh}] integrierbar mit \faIcon{git-alt} Git (Annex)
        \item Gleiches Spiel: Datei \enquote{hochladen}, es kommt eine \texttt{.ots}, Datei zurück, die man später zum Verifizieren verwenden kann.
        \item[\faIcon{terminal}] Kommandozeileninterface verfügbar\\(\texttt{ots stamp|verify|...})
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\href{https://opentimestamps.org}{OpenTimeStamps.org} -- Zeitstempel auf Homepage Verifizieren}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{opentimestamps-homepage-verify}
\end{frame}

\begin{frame}{\href{https://opentimestamps.org}{OpenTimeStamps.org}: Kommandozeilentool \texttt{ots}}
  \centering
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item Installation: \texttt{pip install opentimestamps-client}
      \end{itemize}
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{pic/ots-stamp+ots-verify-pending.png}
      \vspace{-1em}
      \begin{itemize}
        \small
        \item \texttt{\underline{ots stamp DATEI}} erstellt eine \texttt{.ots}-Datei mit dem potentiellen Zeitstempel drin
        \item \texttt{\underline{ots info DATEI}} zeigt Infos zu einem \texttt{.ots}-Zeitstempel an
        \item \texttt{\underline{ots upgrade DATEI}} lädt weitere Informationen nach erfolgter Ablage in Bitcoin runter
        \item \texttt{\underline{ots verify DATEI}} verifiziert Originaldatei mit dem Zeitstempel
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{pic/ots-info-pending.png}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}




\begin{frame}{Git (Annex): GPG Signatur + Commit + Dateien automatisch zeitstempeln}
  \centering
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{pic/opentimestamps-client-yanns-pr.png}
    \end{column}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \begin{itemize}
        \small
        \item[\faIcon{check-square}] Yann's Version von \texttt{opentimestamps-client} installieren (PR \#121 links)
        \item[\faIcon{check-square}] GPG-Signierung für commits einrichten (anderes Thema)
        \item[\faIcon{check-square}] GPG-Signierung über OpenTimestamps machen:
        \item[] \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{pic/git-config-list-grep-opentimestamps-gpg.png}
        \item[\faIcon{info}] Das \texttt{--no-bitcoin} heißt, dass er nicht meckern soll, wenn wir keinen lokalen Bitcoin-Node laufen haben.
        \item[\faIcon{exclamation-triangle}] Commits brauchen dann ein paar Sekunden und schlagen manchmal fehl!
        \item[\faIcon{laugh}] Dafür: Commits, GPG-Signatur und alle Dateien (auch im Annex!) automatisch gezeitstempelt!
        \item[\faIcon{info}] Signatur zeitstempeln ist wichtig: Wenn ein GPG key kompromittiert wird, bleiben die vergangenen, gezeitstempelten Signaturen valide!
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Git (Annex): GPG Signatur + Commit + Dateien automatisch zeitstempeln}
  \centering
  \begin{itemize}
    \item OpenTimeStamps schummelt sich in die GPG Signatur mit rein
    \item In \texttt{git log --show-signature} sieht man die Zeitstempel-Informationen zusammen mit der GPG Signatur
  \end{itemize}
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{pic/git-log-show-signature+bitcoin-explorer.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Fazit}
  \centering
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{2em}
    \item[\faIcon{thumbs-down}] \textbf{Zeitstempel in Dateien} (z.B. im Dateimanager, im Foto, etc.):\\kann man nicht vertrauen, leicht änderbar
    \item[\faIcon{meh}] \textbf{RFC 3161 TSP} (z.B. freeTSA.org):\\\enquote{einfaches} OpenSSL, sofort, aber Server-Vertrauen nötig
    \item[\faIcon{surprise}] \textbf{OriginStamp.com}:\\mehrere Blockchains, langsam, kein Vertrauen nötig, Nutzungs-Einschränkungen
    \item[\faIcon{thumbs-up}] \textbf{OpenTimeStamps.org}:\\Bitcoin Blockchain, kein Vertrauen nötig, langsam, keine Limits, komplett Open Source
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Weiteres Material}
  \centering
  \begin{itemize}
    \item \href{https://github.com/petertodd/proofmarshal}{\textbf{ProofMarshal}} von Peter Todd (Macher von OpenTimeStamps.org), (totes?) Projekt, um Blockchain-Zeitstempel schneller zu machen
    \item \enquote{\bfseries Eternal Lockfile} (findet man nicht?) war offenbar ein crowd-sourcing Projekt, was Zeitstempel-Prüfsummen kollektiv u.a. in Zeitungen abgelegt hat.
    \item \href{https://bitcoinmagazine.com/culture/bitcoin-blockchain-is-fighting-fraud-in-guatemalas-presidential-elections}{bitcoinmagazine.com: OpenTimeStamps sichert Wahl-Daten in Guatemala ab}
    \item \href{https://doi.org/10.1016/j.clsr.2020.105461}{doi.org/10.1016/j.clsr.2020.105461}: Paper über Internet Courts in China -- auch Thema Anerkennung von Blockchain Zeitstempeln vor Gericht
    \item \href{https://www.lexology.com/library/detail.aspx?g=34e131a3-d2c7-466d-ac91-f6cb5daafbcc}{lexology.com}: Italien akzeptiert Blockchain Zeitstempel vor Gericht seit 2019
  \end{itemize}
\end{frame}

\input{../contact}

\end{document}
